% po4a: environment codep2
% po4a: environment codep
% po4a: environment code
% po4a: environment code2
% po4a: environment denseitem
% po4a: environment denseenum
% po4a: environment itemize
% po4a: environment itemizex
% po4a: environment document
% po4a: environment leftbar
% po4a: environment sidewaysfigure 
\chapter{Galaktika bo‘yicha yo‘riqnoma}\label{galaxy}

\section{Yangiliklar va muhokamalar}

Har qanday qiziquvchi yangiliklar bilan tanishib, PostgreSQL ning yangi imkoniyatlari va kelgusi nashri haqida ma‘lumot olib, umuman olganda, voqealardan xabardor bo‘lishi mumkin.

Ko‘plab qiziqarli va foydali materiallar turli tematik bloglarda chop etiladi. Ingliz tilidagi maqolalar bilan to‘liq tanishish uchun \urld{https}{planet.postgresql.org} sayti-aggregatoridan foydalanish qulay, rus tilidagi maqolalar esa (shu jumladan, bizning kompaniyamiz tomonidan ham) Xabr da chop etiladi: \urld{https}{habr.com/hub/postgresql}. Youtube kanallariga ham e‘tibor bering:
\urld{https}{youtube.com/RuPostgres} va \urld{https}{youtube.com/PostgresTV}.

Shuningdek, \urld{https}{wiki.postgresql.org} viki-loyihasi mavjud bo‘lib, u yerda odatiy savollarga javoblar, o‘quv materiallari va maqolalar, sozlash va optimallashtirish bo‘yicha ma‘lumotlar, turli MBBT lardan migratsiya xususiyatlari va boshqalar mavjud. Ushbu materiallarning bir qismi rus tilida ham mavjud: \urld{https}{wiki.postgresql.org/wiki/Russian}. Har kim ingliz tilidagi maqolani tarjima qilib, hamjamiyatga yordam berishi mumkinligini unutmang.

Deyarli 12 000 rus tilida so‘zlashuvchi foydalanuvchilar “pgsql — PostgreSQL” telegram kanaliga obuna bo‘lgan (\urld{https}{t.me/pgsql}); ayni paytda bu yerda eng faol va yordam berishga tayyor hamjamiyat yig‘ilgan.

Deyarli 600 o‘zbek tilida so‘zlashuvchi foydalanuvchilar “pgsql — PostgreSQL Uzbekistan” telegram kanaliga obuna bo‘lgan (\urld{https}{t.me/pgsql_uzbekistan}); ayni paytda bu yerda eng faol va yordam berishga tayyor hamjamiyat yig‘ilgan.

Profilli saytlarda qo‘shimcha savollar berish mumkin, masalan, \urld{https}{stackoverflow.com} (ingliz tilida),  \urld{https}{ru.stackoverflow.com} saytlarda (rus tilida, har qanday holatda ham postgresql tegini qo‘shishni unutmang)


Postgres Professional o‘zining shaxsiy maqolalarini ushbu adresda jamlab boradi \urld{https}{postgrespro.ru/blog}.

\section{Pochta ro‘yxatlari}

Blogda kimdir maqola yozishini kutish shart emas, pochta ro‘yxatiga obuna bo‘lish mumkin. PostgreSQL ishlab chiquvchilari barcha masalalarni faqat elektron pochta orqali muhokama qilish an‘anasiga ega.

Barcha pochta ro‘yxatlarining to‘liq ro‘yxati \urld{https}{postgresql.org/list} manzilida mavjud. Ular orasida:

\begin{itemizex}
\item pgsql-hackers (odatda “hackers” deb ataladi) — rivojlanish bilan bog‘liq barcha masalalar bo‘yicha asosiy ro‘yxat;
\item pgsql-general umumiy savollarni muhokama qilish uchun;
\item pgsql-bugs topilgan xatolar haqida xabar berish uchun;
\item pgsql-docs hujjatlarni muhokama qilish uchun;
\item pgsql-translators tarjimonlar uchun;
\pagebreak
\item pgsql-announce yangi mahsulot versiyalari chiqishi haqidagi yangiliklar uchun...
\end{itemizex}

...va ko‘pgina boshqalar.

Ushbu ro‘yxatlardan biriga obuna bo‘lganingizda, siz muntazam ravishda elektron pochta orqali xabarlarni olasiz va istasangiz, muhokamalarda ishtirok etishingiz mumkin. Yana bir variant — \urld{https}{postgresql.org/list} yoki bizning kompaniya saytimizdagi \urld{https}{postgrespro.ru/list} da xabarlar arxivini o‘qish.

\section{Commitfest}

Yana bir ko‘p vaqt sarflamasdan voqealardan xabardor bo‘lish usuli — \urld{https}{commitfest.postgresql.org} saytiga nazar tashlash. Ushbu tizimda davriy ravishda “oynalar” ochiladi, bu davrda ishlab chiquvchilar o‘z patchlarini ro‘yxatdan o‘tkazishlari kerak. Masalan, \PGYEAR-yil 1-martdan \PGYEAR\-yil 31-martgacha bo‘lgan oyna PostgreSQL \PGVER versiyasiga tegishli edi, undan keyingi oyna esa \PGYEAR-yil 1-iyuldan \PGYEAR-yil 31-iyulgacha bo‘lib, keyingi talqinga tegishli edi. Bu yangi talqin chiqishidan taxminan olti oy oldin yangi imkoniyatlarni qabul qilishni to‘xtatish va kodni barqarorlashtirish uchun amalga oshiriladi.

Patchlar bir necha bosqichdan o‘tadi: ular ko‘rib chiqiladi va taqriz natijalariga ko‘ra tuzatiladi, keyin esa qabul qilinadi yoki keyingi oynaga o‘tkaziladi yoki — muvaffaqiyatsizlik bo‘lsa — rad etiladi.

Shu tariqa, siz yangi talqinga allaqachon kiritilgan va kiritilishi rejalashtirilayotgan imkoniyatlar haqida bilib olishingiz mumkin.

\section{Konferensiyalar}

Moskva, Sankt-Peterburg va Rossiyaning boshqa shaharlarida muntazam ravishda yuzlab PostgreSQL foydalanuvchilari va ishlab chiquvchilarni yig‘adigan yirik xalqaro \textbf{PGConf} (\urld{https}{pgconf.ru}) konferensiyasi o‘tkaziladi.

Bundan tashqari, mamlakatning turli shaharlarida ma‘lumotlar bazalari, shu jumladan PostgreSQL yo‘nalishini qamrab oladigan kengroq mavzular bo‘yicha konferensiyalar o‘tkaziladi. Shulardan ba‘zilarini qayd etamiz:

\begin{itemizex}
\item[] \textbf{CodeFest} - Novosibirskda  (\urld{https}{codefest.ru});
\item[] \textbf{HighLoad++} - Moskva va boshqa shaharlarda (\urld{https}{highload.ru}).
\end{itemizex}

Albatta, konferensiyalar boshqa mamlakatlarda ham o‘tkaziladi. Ularning eng yiriklari:

\begin{itemizex}
%\item[] февраль~--- Fosdem в Брюсселе (\urld{https}{fosdempgday.org});
\item[] \textbf{PGCon} - Ottavada (\urld{https}{pgcon.org});
\item[] Yevropacha \textbf{PGConf Europe} (\urld{https}{pgconf.eu}).
\end{itemizex}

Konferensiyalardan tashqari, norasmiy uchrashuvlar, shu jumladan, onlayn uchrashuvlar ham o‘tkaziladi.

